---
title: هل حددت الأنشطة اللازمة للوصول إلى أهداف مشروعك؟
taxonomy:
    category:
        - docs
process:
    markdown: true
    twig: true
---
لنعد إلى المشروع الأولي الذي وضعته والذي ينطوي على أهداف ونتائج تريد تحقيقها. في هذه المرحلة علينا أن نحوِّل كل هدف من أهداف المشروع إلى أنشطة وفعاليات قابلة للأداء والإدارة وصولاً إلى النتيجة المنشودة. لذلك ينبغي أن تفكر في عدد من الأنشطة الأساسية لكل هدف، على أن تتراوح هذه بين 2 و5 أنشطة. والمهم هو نوعية الأنشطة وليس كميتها. فمن الأفضل في كثير من الأحيان القيام بنشاطين أساسيين لهما تأثير ملموس بدلاً من العديد من الأنشطة الصغيرة. فكِّر في الأنشطة التي ستساهم في إحداث التغيير الذي تريده من خلال مشروعك. وفكر أيضاً في التغيير الطويل الأجل الذي تروم تحقيقه، وحدد الأنشطة التي يمكن أن تجعل هذه التغييرات مستدامة حتى بعد انتهاء المشروع. واسأل نفسك دوماً أثناء تنفيذ المشروع ما إذا يساهم ما تقوم به في تحقيق أهداف المشروع.